%%%%lezione 1 marzo%%%%

\section{Trasformazioni di variabili casuali}
Lezione del 01/03, ultima modifica 09/04, Michele Nardin
\subsection{Variabili discrete}
\begin{thm}
Sia \(X\) una variabile casuale con funzione di massa \(f_X(x)=P(X=x)\), e sia \(A\) il suo supporto.
Sia \(W=h(X)\) una nuova variabile casuale, e
\begin{equation*}
  B_w = \lbrace x \in A \colon h(x) = w\rbrace.
\end{equation*}
Allora, la funzione di massa probabilistica di \(W\) corrisponde a
\begin{equation}
  \mathbb{P}(W=w)=\sum_{x \in B_w}\mathbb{P}(X=x).
\end{equation}
\end{thm}

\noindent \textbf{Esempi}
\begin{enumerate}

\item Sia $X \sim b(n,p)$ con relativa funzione di massa 
$f_X(x,p)=\binom{n}{x}p^x(1-p)^{n-x}\mathbbm{1}_{0,1,...,n}(x)$,
$n$ noto e $p\in(0,1)$.

Considero quindi $W=n-X$. Come si distribuisce $W$? 
$$P(W=w)=P(X=n-w)=\binom{n}{n-w}p^{n-w}(1-p)^w\mathbbm{1}_{0,1,...,n}(w)$$
\item Sia $X$ una vc tale che 
$f_X(x)=P(X=x)=\left(\frac{1}{2}\right)^x\mathbbm{1}_\mathbbm{N}(x)$, $W=X^3$. 
%%lasciando una riga vuota va a capo senza dare badbox! figata
$$P(W=w)=P(X^3=w)=P(X=\sqrt[3]{w})=\left(\frac{1}{2}\right)^{\sqrt[3]{w}}\mathbbm{1}_{1,8,27,64,...}(w)$$
\end{enumerate}

\subsection{Variabili assolutamente continue}
\begin{thm}
Sia \(X\) una variabile casuale assolutamente continua, con funzione di densità \(f_X(x)\) e sia \(W=h(X)\), ove \(h\) è una funzione monotona. 
Supponiamo inoltre che \(f_X(x)\) sia continua sul supporto di \(X\) e che $h^{-1}(w)$ abbia derivata continua sul supporto di \(W\). Allora
\begin{equation}
  f_W(w)=f_X(h^{-1}(w))
  \left\lvert\frac{d}{dw}h^{-1}(w)\right\rvert\mathbbm{1}_{A_W}(w).
\end{equation}
\end{thm}
\noindent \textbf{Esempio}
(Standardizzazione di una vc normale)
Sia $X \sim N(m,s^2)$. 
Considero $W=h(X)=\frac{X-m}{s}$. 
Allora, dato che $h^{-1}(w)=sw+m$, 
che ha derivata continua su tutto $\mathbbm{R}$,  
$$f_W(w)=f_X(sw+m)|s|=\frac{e^{\frac{-w^2 }{2}}}{\sqrt{2\pi}} = f_{N(0,1)}$$
\begin{thm}
Se $W=h(X)$ ove h è monotona a tratti (un numero di tratti finito k) e valgono le condizioni del teorema precedente (su ogni tratto), allora
$$f_W(w)=\sum_{n=1}^k f_X(h_n^{-1}(w))\left|\frac{d}{dw}h_n^{-1}(w)\right|\mathbbm{1}_{A_W}(w)$$
\end{thm}
\noindent \textbf{Esempio} (Chi-quadro)

\noindent Sia $X \sim N(0,1)$ e $W=h(X)=X^2$. $h$ è monotona sui tratti $A_0={0}$, $A_1=(-\infty,0)$, $A_2=(0,+\infty)$. 

\noindent Considero $h_1(x)=x^2$ per $x<0$ mentre $h_2(x)=x^2$ per $x>0$.

\noindent Trovo che $h_1^{-1}(w)=-\sqrt{w}$ (NB:$h_1^{-1}(w)\in A_1 \forall w \geq 0$), mentre $h_2^{-1}(w)=\sqrt{w}$ (NB:$h_2^{-1}(w)\in A_2 \forall w \geq 0$).
 
\noindent $\frac{d}{dw} h_1^{-1}(w)=-\frac{1}{2\sqrt{w}}$, $\frac{d}{dw} h_2^{-1}(w)=\frac{1}{2\sqrt{w}}$ sono entrambe continue su $\mathbbm{R}_+$.
$$f_W(w)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{-(-\sqrt{w})^2 }{2}}\left|\frac{1}{2\sqrt{w}}\right|+\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{-(\sqrt{w})^2 }{2}}\left|\frac{1}{2\sqrt{w}}\right|$$ 
$$=\frac{1}{\sqrt{2\pi w}}
e^{\frac{-w}{2}}\mathbbm{1}_{\mathbbm{R}+}
(w)=\frac{1}{2^{1/2}\Gamma(1/2)}
w^{\frac{1}{2}-1}e^{\frac{-w}{2}}$$
Si riconosce che $W \sim \mathcal{G}(\alpha=1/2,\beta=2)$ e si chiama Chi quadrato con $\nu=1$ gradi di libertà.

In generale, una vc Chi Quadro con $\nu=n$ gradi di libertà è $W=\sum_{i=1}^n X_i^2$, ove $X_1,X_2,...,X_n$ sono vc iid N(0,1). Per il Teorema 2 sulla FGM di una somma di vc iid si trova immediatamente che $W \sim \mathcal{G}(\alpha=n \cdot 1/2,\beta=2)$.

\section{Convergenze di variabili casuali}

\subsection{Convergenza in probabilità}

\begin{dfn}[Convergenza in probabilità]
Siano \(\lbrace X_n\rbrace_{n\in\mathbb{N}}\) una successione di variabili
casuali e \(X\) una variabile casuale, tutte definite sullo stesso spazio
campionario. Diciamo che \(X_n\) \emph{converge in probabilità} a \(X\), in
simboli \(X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X\), se per ogni \(\varepsilon > 0\)
\begin{equation}
  \lim_{n \to\infty} \mathbb{P}\left(\lvert X_n-X\rvert > \varepsilon\right)
  = 0.
\end{equation}
\end{dfn}
\begin{oss}
Se $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ diciamo che la "massa" della differenza $|X_n-X|$ converge a 0.
Inoltre, quando scriviamo $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$, stiamo sottintendendo tutta la parte iniziale della definizione precendete, cioè il "sia $\{X_n\}_{n\in\mathbbm{N}}$ una successione di variabili casuali...".
\end{oss}

\begin{thm}[Risultati di convergenza]
  Siano \(\lbrace X_n \rbrace_{n\in\mathbb{N}}\),
  \(\lbrace Y_n \rbrace_{n\in\mathbb{N}}\) una successione di variabili
  casuali.
  \begin{enumerate}
  \item Se \(X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X\) e
        \(Y_n\stackrel{p}{\rightarrow}Y\), allora
        \(X_n+Y_n\stackrel{p}{\rightarrow}X+Y\);
  \item Se \(X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X\) e \(a\) è una costante,
        allora \(aX_n\stackrel{p}{\rightarrow}aX\); 
  \item Se \(X_n\stackrel{p}{\rightarrow}a\) con \(a\) costante, e \(g\) è
        una funzione reale continua in \(a\), allora
        \(g(X_n)\stackrel{p}{\rightarrow}g(a)\);
  \item Se \(X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X\) e
        \(Y_n\stackrel{p}{\rightarrow}Y\), allora
        \(X_nY_n\stackrel{p}{\rightarrow}XY\).
  \end{enumerate}
\end{thm}

%\textbf{Esempi}
%\begin{enumerate}
%\item
%\item
%\item
%  \item (Corollario di 3.) Se $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}a$, allora $X_n^2\stackrel{p}{\rightarrow}a^2$, $\frac{1}{X_n}\stackrel{p}{\rightarrow}\frac{1}{a}$ (se $a\neq0$), $\sqrt{X_n}\stackrel{p}{\rightarrow}\sqrt{a}$ ($a\geq0$).
%\end{enumerate}
\subsection{Convergenza in distribuzione}
\begin{dfn}

Sia $\{X_n\}_{n\in\mathbbm{N}}$ una successione di variabili casuali e 
sia X un'altra variabile casuale, tutte definite sullo stesso spazio campionario.

Siano $F_{X_n}$ e $F_X$ le relative funzioni di ripartizione (dette anche ''di distribuzione'').
Sia $C(F_X)$ l'insieme dei punti ove $F_X$ è continua. 
Diciamo che $X_n$ converge in distribuzione (o in legge) a X (scriviamo $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$) se 
$$\lim_{n \rightarrow\infty} F_{X_n}(x)=F_X(x) \; \; \; \forall x \in C(F_X)$$
\end{dfn}

\begin{thm}
Se $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ allora $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$.
\end{thm}
\begin{oss}
Il contrario in generale non vale, tranne nel caso in cui X è una vc degenere (cioè costante).
\end{oss}
\begin{thm} Supponiamo che $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$ e sia g una funzione continua sul supporto di X. Allora $g(X_n)\stackrel{d}{\rightarrow}g(X)$
\end{thm}
\begin{thm} [Slutsky] Supponiamo che $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$, $A_n\stackrel{p}{\rightarrow}a$ costante e $B_n\stackrel{p}{\rightarrow}b$ costante. Allora $A_n+B_n X_n\stackrel{d}{\rightarrow}a+bX$
\end{thm}
%%%%fine lezione del 1 marzo%%%%