\documentclass[11pt]{article}

\title{Statistica Matematica}
\author{Git}
\date{}		

\usepackage{amsmath}%
\usepackage{bbm}%
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newtheorem{corollario}{Corollario}
\newtheorem{oss}{Osservazione}
\newtheorem{definizione}{Definizione}
\newtheorem{esempio}{Esempio}
\newtheorem{proposizione}{Proposizione}
\newtheorem{teo}{Teorema}

\begin{document}
\maketitle


\section{Introduzione}
\subsection{Funzione generatrice dei momenti}
\subsection{Famiglia esponenziale a k parametri}
%%%%fine lezione del 1 marzo%%%%
\subsection{Trasformazioni di variabili casuali}
\paragraph{Discrete}
\begin{teo}
Sia X una vc con funzione di massa $f_X(x)=P(X=x)$, e sia $A_X$ il suo supporto. 
Sia W=h(X) una nuova vc. Allora $$P(W=w)=\sum_{\{x\in A_X:h(x)=w\}}P(X=x)$$
\end{teo}

\textbf{Esempi}
\begin{enumerate}

\item Sia $X \sim b(n,p)$ con relativa funzione di massa 
$f_X(x,p)=\binom{n}{p}p^x(1-p)^{n-x}\mathbbm{1}_{0,1,...,n}(x)$,
$n$ noto e $p\in(0,1)$.

Considero quindi $W=n-X$. Come si distribuisce $W$? 
$$P(W=w)=P(X=n-w)=\binom{n}{n-w}p^{n-w}(1-p)^w\mathbbm{1}_{0,1,...,n}(w)$$
\item Sia $X$ una vc tale che 
$f_X(x)=P(X=x)=\left(\frac{1}{2}\right)^x\mathbbm{1}_\mathbbm{N}(x)$, $W=X^3$. 
%%lasciando una riga vuota va a capo senza dare badbox! figata
$$P(W=w)=P(X^3=w)=P(X=\sqrt[3]{w})=\left(\frac{1}{2}\right)^{\sqrt[3]{w}}\mathbbm{1}_{1,8,27,...}(w)$$
\end{enumerate}

\paragraph{Assolutamente continue}
\begin{teo}
Sia X una variabile casuale (ass continua) con funzione di densità $f_X(x)$ e sia W=h(X), ove h è una funzione monotona. 
Supponiamo inoltre che $f_X(x)$ sia continua sul supporto di X e che $h^{-1}(w)$ abbia derivata continua sul supporto di W. Allora
%$$f_W(w)=f_X(h^{-1}(w))\left.\left|\frac{d}{dw}h^{-1}(w)\right|\mathbbm{1}_{A_W}(w)$$
\end{teo}
\begin{esempio}
Standardizzazione di una vc normale:
\end{esempio}
\begin{teo}
Se W=h(X) ove h è monotona a tratti (un numero finito k di tratti) e valgono le condizioni del teorema precedente, allora
$$f_W(w)=\sum_{n=1}^k f_X(h_n^{-1}(w))\left|\frac{d}{dw}h_n^{-1}(w)\right|\mathbbm{1}_{A_W}(w)$$
\end{teo}
\begin{esempio}
CHI-QUADRATO:
\end{esempio}
\subsection{Convergenze}
\paragraph{Convergenza in probabilità}
\begin{definizione}

Sia $\{X_n\}_{n\in\mathbbm{N}}$ una successione di variabili casuali e 
sia X un'altra variabile casuale, tutte definite sullo stesso spazio campionario.
Diciamo che $X_n$ converge in probabilità a X (scriviamo $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$) se $\forall\varepsilon>0$ $$\lim_{n \rightarrow\infty} P(|X_n-X|\leq\varepsilon)=0$$
\end{definizione}
\begin{oss}
Se $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ diciamo che la "massa" della differenza $|X_n-X|$ converge a 0.
Inoltre, quando scriviamo $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$, stiamo sottintendendo tutta la parte iniziale della definizione precendete, cioè il "sia $\{X_n\}_{n\in\mathbbm{N}}$ una successione di variabili casuali...".
\end{oss}
\begin{teo} Alcuni risultati utili: 

\begin{enumerate}
\item Supponiamo che  $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ e  $Y_n\stackrel{p}{\rightarrow}Y$. Allora  $X_n+Y_n\stackrel{p}{\rightarrow}X+Y$
\item Supponiamo che $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ e sia a una costante. Allora $aX_n\stackrel{p}{\rightarrow}aX$ 
\item Supponiamo che  $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}a$ costante, e sia g una funzione reale continua in a. Allora  $g(X_n)\stackrel{p}{\rightarrow}g(a)$
\item (Corollario di 3.) Se $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}a$, allora $X_n^2\stackrel{p}{\rightarrow}a^2$, $\frac{1}{X_n}\stackrel{p}{\rightarrow}\frac{1}{a}$ (se $a\neq0$), $\sqrt{X_n}\stackrel{p}{\rightarrow}{a}$ ($a\geq0$).
\item $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ e $Y_n\stackrel{p}{\rightarrow}Y$ allora $X_nY_n\stackrel{p}{\rightarrow}XY$
\end{enumerate}
\end{teo}
\begin{esempio}
\begin{enumerate}
\item
\item
\item
\end{enumerate}
\end{esempio}
\paragraph{Convergenza in distribuzione}
\begin{definizione}

Sia $\{X_n\}_{n\in\mathbbm{N}}$ una successione di variabili casuali e 
sia X un'altra variabile casuale, tutte definite sullo stesso spazio campionario.
Siano $F_{X_n}$ e $F_X$ le relative funzioni di ripartizione (di distribuzione, sinonimo).
Sia $C(F_X)$ l'insieme dei punti ove $F_X$ è continua. 
Diciamo che $X_n$ converge in distribuzione (o in legge) a X (scriviamo $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$) se 
$$\lim_{n \rightarrow\infty} F_{X_n}(x)=F_X(x) \forall x \in C(F_X)$$
\end{definizione}
\begin{esempio}
\end{esempio}
\begin{teo}
Se $X_n\stackrel{p}{\rightarrow}X$ allora $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$.
\end{teo}
\begin{oss}
Il contrario in generale non vale, tranne nel caso in cui X è una vc degenere (cioè costante).
\end{oss}
\begin{teo} Supponiamo che $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$ e sia g una funzione continua sul supporto di X. Allora $g(X_n)\stackrel{d}{\rightarrow}g(X)$
\end{teo}
\begin{teo} [Slutsky] Supponiamo che $X_n\stackrel{d}{\rightarrow}X$, $A_n\stackrel{p}{\rightarrow}a$ costante e $B_n\stackrel{p}{\rightarrow}b$ costante. Allora $A_n+B_n X_n\stackrel{d}{\rightarrow}a+bX$
\end{teo}
%%%%fine lezione del 1 marzo%%%%

\end{document}